\def\inc{inc}

\titreA {Cours 2}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% POSIX
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\titreB {POSIX}

\begin {frame} {Interface des primitives système}
    Primitives système = ensemble de fonctions (appelables en C)
    pour accéder aux services offerts par le noyau

    \begin {itemize}
	\item À l'origine (Unix v6, 1975) : 43 primitives
	\item Évolutions ultérieures (années 1980) :
	    \begin {itemize}
		\item Bell Labs, AT\&T
		\item U. de Berkeley
		\item Essor commercial
	    \end {itemize}
	\item Résultat
	    \begin {itemize}
		\item de nombreuses divergences \implique incompatibilités
		\item les programmes ne sont plus portables
		\item les utilisateurs ne sont pas contents
	    \end {itemize}
	\item Il faut normaliser l'existant \implique POSIX
    \end {itemize}

\end {frame}

\begin {frame} {POSIX}

    Comité POSIX de l’IEEE
    \begin {itemize}
	\item IEEE = Institute of Electrical and Electronics Engineers
	    \\
	    (association américaine, rédige des textes normatifs)
	\item POSIX = Portable Operating System Interface
	\item Norme IEEE : IEEE Std 1003.*
	\item Norme internationale : ISO/IEC 9945
	\item Première version : 1988
	\item Version actuelle : 2013
    \end {itemize}

    \vspace* {3mm}

    Impact majeur \implique aucun système d'exploitation ne peut
    se permettre de ne pas être compatible POSIX
\end {frame}

\begin {frame} {POSIX}

    POSIX normalise beaucoup de choses :

    \begin {itemize}
	\item des primitives système et des fonctions de bibliothèque
	\item des commandes (\code{sh}, \code{ls}, \code{tr}, etc.)
	\item des extensions (temps réel, threads, sémaphores, etc.)
    \end {itemize}

    \vspace* {3mm}

    POSIX ne normalise pas tout :
    \begin {itemize}
	\item une implémentation peut avoir ses propres extensions \\
	    \implique non normalisées \implique non portables
	\item Exemple avec \code{ls} :
	    \begin {itemize}
		\item POSIX 2013 : 23 options (c'est beaucoup...) \\
		\item GNU (Linux) : 58 options (c'est trop !) \\
	    \end {itemize}
	\item programmer portable \implique respecter POSIX
	    \begin {itemize}
		\item maxime des années 1980-90 :
		    \textit{The World is not a VAX}
		\item aujourd'hui, ce serait : \textit{The World is not Linux}
	    \end {itemize}

    \end {itemize}

\end {frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Ligne de commande
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\titreB {La ligne de commande}

\begin {frame} {Ligne de commande}

    \begin {minipage} [c] {.20\textwidth}
	\begin {center}
	    \includegraphics [width=\textwidth] {\inc/term-tty}
	    \\
	    \creditphoto {AlisonW} {\ccbysa}
	\end {center}
    \end {minipage}
    \hfill
    \begin {minipage} [c] {.30\textwidth}
	\begin {center}
	    \includegraphics [width=\textwidth] {\inc/term-vt100}
	    \\
	    \creditphoto {Jason Scott} {\ccby}
	\end {center}
    \end {minipage}
    \hfill
    \begin {minipage} [c] {.45\textwidth}
	\begin {center}
	    \includegraphics [width=\textwidth] {\inc/term-kde}
	    \\
	    \creditphoto {Nev Delap} {\ccby}
	\end {center}
    \end {minipage}

    \vspace* {5mm}

    Depuis les années 1970, le clavier et le papier (remplacé par
    l'écran) constituent le principal mode d'interaction avec
    l'ordinateur.

    \vspace* {2mm}

    Cette interface reste un moyen privilégié d'interaction même à
    l'heure des écrans graphiques multifenêtre \\
    \implique fenêtre « terminal » ou « console »
\end {frame}

\begin {frame} {Ligne de commande}
    Pourquoi utiliser la ligne de commandes au XXIe siècle ?

    \begin {itemize}
	\item davantage de précision et de contrôle sur les opérations
	    
	    \begin {itemize}
		\item « je veux compter le nombre de lignes
		    de programmes que j'ai écrites en Python 3 ou en
		    C depuis 2 semaines »

	    \end {itemize}

	\item automatisation de tâches

	    \begin {itemize}
		\item « chaque semaine, je veux recevoir par
		    mail le nombre de lignes de programmes que j'ai
		    écrites en Python 3 ou en C depuis la semaine
		    dernière »

	    \end {itemize}

	\item plus rapide que d'autres modes de commande
	
	    \begin {itemize}
		\item exemple : voix, doigt ou souris
		\item vrai pour les «~\emph{power users}~»
		\item sous réserve d'avoir un clavier à disposition...

	    \end {itemize}

    \end {itemize}
\end {frame}

\begin {frame} {Ligne de commande}
    Philosophie Unix :

    \begin {itemize}
	\item chaque outil ne fait qu'une action élémentaire
	    \begin {itemize}
		\item trouver les fichiers «~\code{.py}~» ou
		    «~\code{.c}~» dans une arborescence
		\item sélectionner des fichiers par la date de
		    dernière modification
		\item compter le nombre de lignes d'un fichier
		\item envoyer un mail
	    \end {itemize}

	    \implique KISS («~\emph{Keep It Simple, Stupid}~»)

	\item combiner ces outils via des «~tubes~»
	    \begin {itemize}
		\item la sortie d'un programme devient l'entrée d'un autre
	    \end {itemize}

	\item extension : sauvegarder ces combinaisons
	    \begin {itemize}
		\item les \emph{scripts Shell} deviennent des commandes
		    comme les autres
	    \end {itemize}
    \end {itemize}

\end {frame}

\begin {frame} {Ligne de commande}

    Principe :

    \begin {enumerate}
	\item le programme « \textit{Shell} » affiche l'invite (par
	    exemple~: \code{\$\textvisiblespace}) sur l'écran du terminal
	\item puis il lit une ligne sur le terminal
	\item puis il la décompose en «~mots~» (séparés par des espaces)
	\item puis il cherche si le premier mot est un fichier exécutable
	    dans les répertoires contenant des commandes
	\item si c'est le cas, il crée un nouveau processus
	\item puis le nouveau processus exécute le fichier exécutable
	\item pendant ce temps, le \textit{Shell} attend la terminaison
	    du processus
	\item goto 1

    \end {enumerate}

\end {frame}

\begin {frame} {Ligne de commande}
    Exemple :

    \lstinputlisting [basicstyle=\fD\lstmonstyle] {\inc/sh-ls.out}

\end {frame}

\begin {frame} {Syntaxe des commandes -- Général}
    Traditionnellement\footnote{Comme toute règle, il y a malheureusement
    des exceptions.}, une commande Unix a des options et des arguments.

    \medskip

    Exemple :
    \begin {center}
	\code{ls -l -t -r ch2.tex ch1.tex toto.py}
    \end {center}

    \begin {itemize}
	\item la commande est \code{ls}
	\item on utilise ici 3 options (introduites par «~\code{-}~») :
	    \ctableau {\fD} {|l|l|l|} {
		\code{-l} & (\textit{long\/}) & afficher les attributs du fichier \\
		\code{-t} & (\textit{time\/}) & trier par date de dernière modification du fichier \\
		\code{-r} & (\textit{reverse\/}) & inverser l'ordre de tri \\
	    }
	\item après les options viennent les arguments (ici 3 noms
	    de fichiers)
    \end {itemize}
\end {frame}

\begin {frame} {Syntaxe des commandes -- Options}
    \begin {itemize}
	\item les options sont... optionnelles !
	\item chaque option est habituellement sur un caractère
	\item les options peuvent être regroupées :
	    \\
	    \hspace* {5mm}
	    \code{ls -l -t -r}
		$\Leftrightarrow$ \code{ls -ltr}
		$\Leftrightarrow$ \code{ls -tl -r}
		$\Leftrightarrow$ \code{ls -l -tr}
	\item certaines options admettent un argument
	    \\
	    \hspace* {5mm}
	    \code{head -n 5 toto.txt}
	    \\
	    (affiche les 5 premières lignes du fichier \code{toto.txt})
	    \\
	    L'option \code{-n} de \code{head} admet un argument, ici \code{5}
	\item les commandes d'origine GNU admettent des options \textit{longues}
	    \\
	    \hspace* {5mm}
	    \code{wc -l toto.txt}
		$\Leftrightarrow$ \code{wc --lines toto.txt}
	    \\
	    (compte le nombre de lignes du fichier \code{toto.txt})
	    \\
	    Attention : non compatible POSIX
    \end {itemize}
\end {frame}

\begin {frame} {Syntaxe des commandes -- Arguments}
    \begin {itemize}
	\item les arguments commencent après la fin des options
	\item argument commence par \code{-} \implique compris
	    comme une option
	    \begin {itemize}
		\item pour éviter cela, indiquer la fin des options
		    par \code{--}

		\item exemple : si j'ai un fichier nommé \code{-l} \\
		    \begin {itemize}
			\item \code{ls -l} :
			    affiche tous les fichiers du répertoire courant
			    (et pas spécifiquement le fichier \code{-l})
			    avec leurs attributs

			\item \code{ls -- -l} :
			    affiche le nom (seulement) du fichier \code{-l}

			\item \code{ls -l -- -l} :
			    affiche le fichier \code{-l} avec ses attributs

		    \end {itemize}
	    \end {itemize}
    \end {itemize}
\end {frame}

\begin {frame} {Syntaxe des commandes -- Contre-exemples}
    Toute règle souffre d'exceptions :

    \begin {itemize}
	\item \code{find / -name "*.py" -newer toto.txt} \\
	    \begin {itemize}
		\item recherche à partir de la racine les fichiers dont
		    le nom correspond à l'expression \code{*.py} et qui
		    sont modifiés plus récemment que \code{toto.txt}
		\item les arguments sont \code{/} et les «~prédicats~»
		    qui suivent
	    \end {itemize}

	\item \code{tar xvf toto.tgz} $\Leftrightarrow$
	    \code{tar -x -v -f toto.tgz}
	    \begin {itemize}
		\item extrait (option \code{-x}) l'archive indiquée par
		    l'option \code{-f} avec son argument \code{toto.tgz}
		    et affiche les fichiers de manière verbeuse
		    (option \code{-v})
		\item aucun argument n'est fourni ici pour la commande
	    \end {itemize}
    \end {itemize}

    \medskip

    Heureusement, ces exceptions sont très rares !
\end {frame}

\begin {frame} {Syntaxe des commandes -- Au secours !}
    Aide en ligne :

    \begin {itemize}
	\item ne pas chercher sur Internet !
	    \begin {itemize}
		\item on trouve souvent le manuel d'un autre système que
		    le sien...
	    \end {itemize}
	\item utiliser le manuel local : commande \code{man}
	    \begin {itemize}
		\item exemple : \code{man ls}
	    \end {itemize}
	\item la commande \code{man} admet un argument «~chapitre~» optionnel
	    \begin {itemize}
		\item exemple : \code{man 1 ls}
	    \end {itemize}
	\item chapitres disponibles :
	    \ctableau {\fE} {|c|l|} {
		1 & commandes \\
		2 & primitives système \\
		3 & fonctions de bibliothèque C \\
		4 & périphériques \\
		5 & formats de fichiers \\
		6 & jeux \\
		7 & divers (système) \\
		8 & commandes de l'administrateur \\
	    }
	\item avec Linux, il est possible d'avoir les manuels en français
    \end {itemize}
\end {frame}

\begin {frame} {Ligne de commande -- Abstractions}

    Nommer les abstractions :

    \ctableau {\fD} {|l|c|l|} {
	\multicolumn {1} {|c|} {\textbf {Abstraction}} &
	    \multicolumn {1} {c|} {\textbf {Type}} &
	    \multicolumn {1} {c|} {\textbf {Exemple}} \\
	    \hline
	processus & numéro & \code{1234} \\
	fichier & chemin & \code{/home/pda/cours-diu/ch1.tex} \\
	utilisateur & nom de login & \code{pda} \\
	périphérique & chemin & \code{/dev/hda} \\
	tube & (pas de nom) &  \\
	socket & (pas de nom) &  \\
	signal & numéro / nom & \code{9} / \code{SIGTERM} \\
    }

    \smallskip

    Exemple : \code{kill -TERM 1234} \\
    \implique envoyer le signal \code{SIGTERM} au processus numéro
    \code{1234} \\
    \implique arrêter ce processus

    \medskip

    Au plus bas niveau (primitives système), toutes les abstractions
    sont identifiées par des numéros (type entier).

\end {frame}

\begin {frame} {Ligne de commande -- Chemins}
    Exemple d'arborescence sur Unix :
    \begin {center}
	\includegraphics [width=.8\textwidth] {\inc/arbo}
    \end {center}
\end {frame}

\begin {frame} {Ligne de commande -- Chemins absolus}

    \begin {itemize}
	\item chemin absolu : commence par \code{/} (la \emph{racine})
	\item les composants intermédiaires sont séparés par \code{/}
    \end {itemize}

    \medskip

    \begin {minipage} [c] {.3\textwidth}
	\begin {center}
	    \includegraphics [width=\textwidth] {\inc/arbo}
	\end {center}
    \end {minipage} %
    \begin {minipage} [c] {.69\textwidth}
	Exemples :
	\begin {itemize}
	    \item \code{/}
	    \item \code{/home/pda/cours-diu/ch1.tex}
	    \item \code{/bin/ls}
	    \item \code{/usr/bin}
	\end {itemize}
    \end {minipage}

    \bigskip

    Contraintes (sur Linux) :
    \begin {itemize}
	\item un chemin doit faire moins de 4096 octets
	\item chaque composant doit faire moins de 255 octets
	\item un composant peut contenir n'importe quel caractère,
	    sauf \code{/}
	    \begin {itemize}
		\item mieux vaut éviter l'espace et autres caractères spéciaux
	    \end {itemize}

    \end {itemize}
\end {frame}

\begin {frame} {Ligne de commande -- Chemins relatifs}

    \begin {itemize}
	\item chemin relatif : \textbf{ne} commence \textbf{pas} par \code{/}
	\item « relatif » : par rapport à un \textbf{répertoire courant}
    \end {itemize}

    \medskip

    \begin {minipage} [c] {.3\textwidth}
	\begin {center}
	    \includegraphics [width=\textwidth] {\inc/arbo}
	\end {center}
    \end {minipage} %
    \begin {minipage} [c] {.69\textwidth}
	\begin {itemize}
	    \item \code {cd /home/pda}
		\begin {itemize}
		    \item \code {cours-diu/ch1.tex}
		    \item \code {cours-diu/inc1/arbo.fig}
		\end {itemize}
	    \item \code {cd cours-diu}
		\begin {itemize}
		    \item \code {ch1.tex}
		    \item \code {inc1/arbo.fig}
		\end {itemize}
	    \item \code {cd /usr}
		\begin {itemize}
		    \item \code {bin/find}
		\end {itemize}
	\end {itemize}
    \end {minipage}

    \bigskip

    \begin {itemize}
	\item modification du répertoire courant : commande \code{cd}
	\item affichage du répertoire courant : commande \code{pwd}
    \end {itemize}
\end {frame}

\begin {frame} {Ligne de commande -- Chemins}

    \begin {itemize}
	\item deux composants particuliers :
	    \begin {itemize}
		\item «~\code{.}~» : répertoire actuel
		\item «~\code{..}~» : répertoire parent
	    \end {itemize}
    \end {itemize}

    \medskip

    \begin {minipage} [c] {.3\textwidth}
	\begin {center}
	    \includegraphics [width=\textwidth] {\inc/arbo}
	\end {center}
    \end {minipage} %
    \begin {minipage} [c] {.69\textwidth}
	\begin {itemize}
	    \item \code {cd /usr/include/..}
		\begin {itemize}
		    \item \code {../home/pda/cours-diu/ch1.tex}
		    \item \code {include/../bin/find}
		    \item \code {./bin/find}
		    \item \code {./include/./../bin/./find}
		\end {itemize}
	    \item \code {cd ../home/cours-diu/inc1}
		\begin {itemize}
		    \item \code {../ch1.tex}
		    \item \code {../../cours-diu/ch1.tex}
		    \item \code {./arbo.fig}
		\end {itemize}
	\end {itemize}
    \end {minipage}

    \bigskip

    \begin {itemize}
	\item ces deux composants existent dans chaque répertoire
	    \begin {itemize}
		\item \code{ls -a} (\emph{all\/}) affiche tous les
		    objets du répertoire, même ceux commençant par
		    un point

	    \end {itemize}
    \end {itemize}

\end {frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Attributs d'un fichier
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\titreB {Attributs d'un fichier}

\begin {frame} {Attributs des fichiers}
    À chaque fichier sont associés des attributs~:

    \begin {itemize}
	\item type : fichier régulier ou répertoire ou...
	\item propriétaire et groupe
	\item permissions
	\item taille
	\item dates
	    \begin {itemize}
		\item de dernière modification des données
		\item de dernière modification des attributs
		\item de dernier accès
		\item attention : pas de date de création
	    \end {itemize}
	\item nombre de liens (voir plus tard)
	\item numéro de périphérique, numéro de fichier
	\item emplacement des données sur le disque
    \end {itemize}

\end {frame}

\begin {frame} {Attributs des fichiers}
    Les attributs sont stockés dans une structure sur disque :
    l'«~\emph{inode}~»

    \begin {itemize}
	\item les inodes sont stockés séquentiellement sur le disque
	\item un fichier est identifié par son numéro de disque et son
	    numéro d'inode
	\item numéro d'inode $\in [2..m[$ \\
	    ($m$ = nombre maximum d'inodes configuré sur le disque)
	\item avec le numéro d'inode, on retrouve les données du fichier
	\item affichage du numéro d'inode : \code{ls -i}

    \end {itemize}

\end {frame}

\begin {frame} {Attributs des fichiers -- Liens}
    Le nom n'est pas un attribut du fichier :
    \begin {itemize}
	\item le nom est donné par un répertoire

	    \begin {center}
		\includegraphics [width=.8\linewidth] {\inc/arbo-impl}
	    \end {center}

	\item un fichier peut avoir plusieurs noms dans un ou plusieurs
	    répertoires distincts

	    \begin {itemize}
		\item le répertoire d'inode 11 peut très bien contenir
		    un lien «~turlututu.tex~» vers le fichier d'inode 13
	    \end {itemize}
    \end {itemize}
\end {frame}

\begin {frame} {Attributs des fichiers -- Liens}
    \begin {itemize}
	\item chaque nom dans un répertoire est un \emph{lien physique}

	    \begin {itemize}
		\item le nombre de liens figure dans les attributs d'un fichier
		\item lorsque le nombre de liens = 0, le fichier est détruit
	    \end {itemize}

	\item création d'un lien physique :
	    \begin {itemize}
		\item commande : \code{ln \emph{fichier} \emph{nouveau-nom}}
	    \end {itemize}

    \end {itemize}

    \bigskip

    Liens symboliques :
    \begin {itemize}
	\item commande : \code{ln -s \emph{fichier} \emph{nom-du-lien}}
	\item cible du lien : stockée dans un fichier
	    de type «~\emph{lien symbolique}~»
	\item la cible peut ne pas exister
	\item la cible peut être un répertoire
	\item analogue des «~raccourcis~» sur Windows
    \end {itemize}
\end {frame}

\begin {frame} {Attributs des fichiers -- Permissions}
    \begin {minipage} [c] {.4\linewidth}
	Permissions : 9 bits
    \end {minipage} %
    \hfill
    \begin {minipage} [c] {.5\linewidth}
	\includegraphics [width=\linewidth] {\inc/droits}
    \end {minipage}

    \begin {itemize}
	\item 9 bits pour stocker les droits :
	    \begin {itemize}
		\item groupes de 3 bits : \\
		    \ctableau {\fD} {|l|l|} {
			\code {r}
			    & accès autorisé en lecture \\
			\code {w}
			    & accès autorisé en écriture \\
			\code {x}
			    & accès autorisé en exécution \\
		    }
		\item 3 bits pour propriétaire, 3 pour groupe, 3 pour autres
	    \end {itemize}

	\item chaque utilisateur appartient à un (ou plusieurs) groupe(s)

	\item notion de groupe utile sur un système personnel ?

	    \begin {itemize}
		\item permet de contrôler l'accès à certaines ressources
		\item exemple : l'appartenance au groupe \texttt{vboxusers}
		    permet d'accéder aux périphériques USB
	    \end {itemize}

	\item droits vérifiés pour le compte d'un processus

    \end {itemize}
\end {frame}

\begin {frame} {Attributs des fichiers -- Permissions}
    Consultation des permissions d'un fichier : commande \code{ls}

    \lstinputlisting [basicstyle=\fC\lstmonstyle] {\inc/sh-ls-l.out}

    \bigskip

    Modification des permissions : commande \code{chmod}
    \begin {itemize}
	\item syntaxe (simplifiée) : \code{chmod [ugoa]([-+=]([rwx])) fichier}

	    \begin {minipage} [c] {.30\linewidth}
		\ctableau {\fD} {|l|l|} {
		    \code {u}
			& propriétaire (\emph{user\/}) \\
		    \code {g}
			& groupe \\
		    \code {o}
			& autres (\emph{others\/}) \\
		    \code {a}
			& tous (\emph{all\/}) \\
		}
	    \end {minipage}
	    \begin {minipage} [c] {.30\linewidth}
		\ctableau {\fD} {|l|l|} {
		    \code {-}
			& retirer la permission \\
		    \code {+}
			& ajouter la permission \\
		    \code {=}
			& modifier la permission \\
		}
	    \end {minipage}
	    \begin {minipage} [c] {.30\linewidth}
		\ctableau {\fD} {|l|l|} {
		    \code {r}
			& lecture \\
		    \code {w}
			& écriture \\
		    \code {x}
			& exécution \\
		}
	    \end {minipage}

	    \medskip

	\item exemples :
	    \begin {itemize}
		\item \code{chmod go-w toto.tex}
		\item \code{chmod go=rx toto.py}
		\item \code{chmod go= tata.tex}
		\item \code{chmod +x titi.py}
	    \end {itemize}

    \end {itemize}

\end {frame}

\begin {frame} {Attributs des fichiers -- Permissions}

    9 bits en groupes de 3 \implique nombre facile à exprimer en base 8
    (octal)

    \begin {minipage} [c] {.3\linewidth}
	\includegraphics [width=\linewidth] {\inc/droits}
    \end {minipage} %
    \begin {minipage} [c] {.69\linewidth}
	\medskip
	\scriptsize
	\begin {itemize}
	    \item \code{rwx} $= 2^2 + 2^1 + 2^0 = 4 + 2 + 1 = 7$
	    \item \code{r-x} $= 2^2 + 2^0 = 4 + 0 + 1 = 5$
	    \item \code{r--} $= 2^2 = 4$
	    \item \code{-wx} $= 2^1 + 2^0 = 3$
	    \item \code{rw-r--r--} $= \overline{644}_8$
	    \item \code{rwxr-x--x} $= \overline{751}_8$
	    \item etc.
	\end {itemize}

    \end {minipage}

    \bigskip

    La commande \code{chmod} admet aussi des valeurs octales :

    \begin {itemize}
	\item \code{chmod 644 tata.tex}
	\item \code{chmod 755 toto.py}
    \end {itemize}
    \implique plus rapide pour fixer toutes les permissions d'un coup
\end {frame}

\begin {frame} {Attributs des fichiers -- Consultation}
    Récupération de tous les attributs en une seule opération :

    \begin {itemize}
	\item commande \code{stat}
	\item spécifique Linux (non POSIX)
    \end {itemize}

    \bigskip
    Exemple :
    \lstinputlisting [basicstyle=\fD\lstmonstyle] {\inc/sh-stat.out}

\end {frame}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Redirections
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\titreB {Redirections}

\begin {frame} {Redirections}
    Tout processus démarré par le Shell a 3 descripteurs de fichiers
    ouverts :

    \ctableau {\fB} {|c|l|} {
	\textbf{Numéro} & \multicolumn {1} {c|} {\textbf{Rôle}} \\
	\hline
	0 & entrée standard \\
	1 & sortie standard \\
	2 & sortie d'erreur standard \\
    }

    \begin {itemize}
	\item le numéro est utilisé par les programmes (en langage C)
	\item par défaut, la plupart des commandes lisent les données
	    sur l'entrée standard sauf contre-indication
	\item par défaut, la plupart des commandes envoient les données
	    sur la sortie standard sauf contre-indication
	\item les messages d'erreur sont envoyés sur la sortie d'erreur
	    standard pour ne pas les confondre avec les données

    \end {itemize}
\end{frame}

\begin {frame} {Redirections}
    Par défaut, ces 3 descripteurs référencent le terminal :

    \begin {center}
	\includegraphics [height=.4\textheight] {\inc/redir0}
    \end {center}

    Ici :
    \begin {itemize}
	\item la commande \code{sort} trie les données présentées
	    sur l'entrée standard et renvoie les données triées sur
	    la sortie standard

	\item comment indiquer à \code{sort} qu'il faut arrêter de lire ?
	    \\
	    \implique \framebox{ctrl}\framebox{d} = indication manuelle
	    de « fin de fichier~»


    \end {itemize}
\end {frame}

\begin {frame} {Redirections -- Fichiers}
    Redirection de la sortie standard uniquement :
    \begin {center}
	\includegraphics [height=.6\textheight] {\inc/redir1}
    \end {center}
\end {frame}

\begin {frame} {Redirections -- Fichiers}
    Redirection de l'entrée standard uniquement :
    \begin {center}
	\includegraphics [height=.6\textheight] {\inc/redir2}
    \end {center}
\end {frame}

\begin {frame} {Redirections -- Fichiers}
    Redirection de la sortie d'erreur standard uniquement :
    \begin {center}
	\includegraphics [height=.6\textheight] {\inc/redir3}
    \end {center}
\end {frame}

\begin {frame} {Redirections -- Fichiers}
    Combinaison des redirections :
    \begin {center}
	\includegraphics [height=.6\textheight] {\inc/redir4}
    \end {center}
\end {frame}

\begin {frame} {Redirections -- Fichiers}
    Exemple : combien de mots distincts dans un fichier ?
    \\
    (on suppose qu'il y a un mot par ligne)

    \bigskip

    \lstinputlisting [basicstyle=\fD\lstmonstyle] {\inc/sh-sort.out}

\end {frame}

\begin {frame} {Redirections -- Tubes}
    Relier la sortie standard d'une commande avec l'entrée standard d'une
    autre : \code{cmd1 | cmd2}
    \begin {center}
	\includegraphics [height=.4\textheight] {\inc/tube2}
    \end {center}

    \medskip

    Tube = canal de communication unidirectionnel entre deux processus
    \begin {itemize}
	\item les deux commandes s'exécutent en parallèle
	\item synchronisation par le tube
	    \begin {itemize}
		\item si le tube est vide, \code{cmd2} attend que
		    \code{cmd1} le remplisse
		\item si le tube est plein, \code{cmd1} attend que
		    \code{cmd2} le vide
	    \end {itemize}
	\item syntaxe : caractère «~\code{|}~» (prononcer «~\emph{pipe}~»)
    \end {itemize}
\end {frame}

\begin {frame} {Redirections -- Tubes}
    Exemple : combien de mots distincts dans un fichier ?
    \\
    (on suppose qu'il y a un mot par ligne)

    \bigskip
    
    \code{sort < titi | uniq | wc -l}

    \begin {center}
	\includegraphics [height=.4\textheight] {\inc/tube3}
    \end {center}

    \bigskip
    \implique de multiples combinaisons des redirections sont possibles
\end {frame}

\begin {frame} {Redirections}
    Les commandes \code{sort}, \code{uniq} et \code{wc} sont des «~filtres~»
    \\
    (comme la plupart des commandes)

    \medskip

    Élément important de la «~philosophie~» de la ligne de commande :
    \begin {itemize}
	\item éliminer les affichages inutiles
	\item la sortie de chaque commande doit pouvoir être réutilisée
	    comme entrée d'une autre commande
	\item ... ce qui explique les affichages «~sobres~» des
	    commandes Unix

    \end {itemize}

\end {frame}

\begin {frame} {Redirections}
    Les redirections sont assurées par le Shell

    \begin {itemize}
	\item mécanisme uniforme \implique aucune exception
	\item les commandes ne se préoccupent pas des redirections
	    \begin {itemize}
		\item simplification des commandes
		\item ... mais un programme peut quand même déterminer
		    si un des descripteurs est redirigé
		    \begin {itemize}
			\item exemple : comparer la sortie de \code{ls}
			    avec et sans redirection
		    \end {itemize}

	    \end {itemize}
	\item beaucoup d'autres possibilités
	    \begin {itemize}
		\item \code{>>} : redirection additive
		\item \code{>\&} : duplication de descripteur
		\item etc. (voir \code{man sh})
	    \end {itemize}
    \end {itemize}
\end {frame}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Le Shell comme langage de programmation
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\titreB {Le Shell comme langage de programmation}

\begin {frame} {Script Shell}

    \begin {itemize}
	\item script Shell = fichier contenant plusieurs commandes
	\item deux méthodes d'exécution :

	    \begin {enumerate}
		\item soit demander au Shell d'exécuter le script :
		    \begin {itemize}
			\item \code{\$ sh toto}
		    \end {itemize}

		\item soit rendre le script exécutable, puis l'exécuter :

		    \begin {itemize}
			\item \code{\$ chmod +x toto}
			\item \code{\$ toto} \\
			\item attention : la commande doit être dans un des
			    répertoires où le Shell cherche la commande
			    \\
			    \implique sinon, donner le chemin vers le script
				(ex : \code{\$ ./toto})
			\item mettre la «~ligne magique~»
			    \code{\#!/bin/sh} pour indiquer quel programme
			    doit interpréter les commandes

		    \end {itemize}

	    \end {enumerate}

	\item intérêt des scripts $\Leftarrow$ Shell = langage de programmation

    \end {itemize}

    Tout ce qui suit est également utilisable en ligne de commande
\end {frame}

\begin {frame} {Anatomie d'un processus}
    \begin {minipage} [c] {.4\linewidth}
	\includegraphics [width=\linewidth] {\inc/anat-proc}
    \end {minipage} %
    \begin {minipage} [c] {.59\linewidth}
	\begin {itemize}
	    \item chaque commande est exécutée dans le contexte d'un processus
	    \item un script est exécuté par la commande \code{sh}
	    \item les processus ont des attributs
		\begin {itemize}
		    \item arguments, variables d'environnement, ouvertures
			de fichiers, mémoire utilisée, etc.
		\end {itemize}
	    \item certains attributs sont accessibles par les
		scripts
	\end {itemize}
    \end {minipage}
\end {frame}

\begin {frame} {Anatomie d'un processus}
    Un processus est créé par duplication d'un processus existant

    \begin {itemize}
	\item le processus fils «~hérite~» de la plupart des attributs du père
	    \begin {itemize}
		\item exemples : uid, terminal, répertoire courant, etc.
		\item contre-exemples : pid, ppid, temps cpu (presque exhaustif)
	    \end {itemize}

	\item héritage : copie dans le fils, une fois pour toutes
	    \begin {itemize}
		\item une modification ultérieure dans le père
		    n'affecte pas le fils
		\item exemple : le fils change de répertoire, le père
		    n'en a que faire

	    \end {itemize}

    \end {itemize}

    \medskip

    Terminaison d'un processus
    \begin {itemize}
	\item renvoi d'un «~\emph{code de retour}~» au processus père
	    \begin {itemize}
		\item plus quelques autres informations relatives aux
		    ressources consommées par le fils
	    \end {itemize}

	\item le processus est détruit \\
	    \begin {itemize}
		\item pas tout à fait : processus «~zombie~» tant que
		    le père n'a pas pris en compte la terminaison du fils
		\item mémoire récupérée, tous les attributs sont perdus
	    \end {itemize}
    \end {itemize}
\end {frame}

\begin {frame} {Variables}
    Utilisation de variables :

    \begin {itemize}
	\item affectation de variable : \code{MON\_FICHIER=toto}
	    \begin {itemize}
		\item attention : pas d'espace !
	    \end {itemize}

	\item utilisation de variable : \code{\$MON\_FICHIER}
	    \begin {itemize}
		\item \code{\$} substitue la variable par sa valeur
		\item \code{ls \$MON\_FICHIER} ou \code{sort < \$MON\_FICHIER}
		\item la commande \code{echo} affiche ses arguments :
		    \begin {itemize}
			\item \code{echo salut les copains !} \\
			    (4 arguments, dangereux s'il y a des
			    caractères spéciaux)

			\item \code{echo "salut les copains !"} \\
			    (1 seul argument, «~\code{"}~» protège
			    de certains caractères spéciaux)
			\item \code{echo "il y a \$NBFICH fichiers"}
		    \end {itemize}
		\item si une variable a un nom spécial : \code{\$\{...\}}
		    \begin {itemize}
			\item sert aussi pour la concaténation de chaînes :
			\item \code{\$\{abc\}def}
			    \hspace* {10mm}
			    distingue la fin du nom de la variable «~abc~»
		    \end {itemize}
	    \end {itemize}
    \end {itemize}

\end {frame}

\begin {frame} {Variables}
    Par défaut : variables utilisables seulement dans le processus courant

    \begin {itemize}
	\item si un script appelle une commande ou un autre script,
	    la variable ne sera pas connue dans ce nouveau processus

	\item \code{export} : marquer une variable comme « à recopier
	    dans les nouveaux processus fils créés~»

	    \begin {itemize}
		\item \code{export MON\_FICHIER}
		    \hspace*{10mm} (attention : pas de \code{\$})
		\item devient alors une «~variable d'environnement~»
	    \end {itemize}

	\item environnement = ensemble des variables «~exportées~»

	    \begin {itemize}
		\item afficher toutes les variables d'environnement : \code{env}
		\item certaines variables modifient le comportement du Shell
		    \begin {itemize}
			\item \code{PATH} : ensemble des répertoires
			    où chercher les commandes

			\item \code{HOME} : répertoire par défaut pour \code{cd}

		    \end {itemize}
	    \end {itemize}

    \end {itemize}

\end {frame}

\begin {frame} {Arguments}
    La syntaxe des variables permet de récupérer les arguments :

    \begin {itemize}
	\item \code{\$0} : nom du programme (i.e. nom du script)
	\item \code{\$1} ... \code{\$9} : 9 premiers arguments
	\item \code{\$\#} : nombre d'arguments
	\item comment faire pour accéder aux arguments au-delà de 9 ?
	    \begin {itemize}
		\item soit utiliser \code{shift}
		\item soit utiliser une boucle \code{for}
	    \end {itemize}
    \end {itemize}
\end {frame}

\begin {frame} {Arguments}
    Instruction \code{shift}

    \begin {center}
	\includegraphics [height=.7\textheight] {\inc/shift}
    \end {center}

    On peut aussi utiliser un nombre avec \code{shift} \\
    \implique exemple : \code{shift 3} décale de 3 positions
\end {frame}

\begin {frame} {Substitutions}
    Le Shell est une machine à substituer :

    \begin {itemize}
	\item \code{\$} : substitution d'une variable par sa valeur

	\item \code{* ? [...]} : substitution d'une expression régulière
	    par exploration des fichiers
	    \begin {itemize}
		\item si le répertoire courant contient les fichiers
		    \code{toto}, \code{titi} et \code{tata}
		\item \code{echo t*} : affiche 3 arguments
		\item \code{echo t*[oa]} : affiche 2 arguments

	    \end {itemize}

	\item \code{\$(cmd)} : substitution par la sortie standard de la commande
	    \begin {itemize}
		\item redirection implicite
		\item \code{echo "Il y a \$(wc -l < toto) lignes dans toto"}
		    \begin {itemize}
			\item «~\code{"..."}~» : n'empêche pas la
			    substitution de \code{\$}
			\item «~\code{'...'}~» : empêche la
			    substitution de \code{\$}

		    \end {itemize}
		\item \code{N=\$(wc -l < toto) ; echo \$N}
	    \end {itemize}
    \end {itemize}
\end {frame}

\begin {frame} {Substitutions}
    Il faut parfois empêcher les substitutions :

    \begin {itemize}
	\item \code{echo D'accord pour dire que \$10 > 9\EUR{} ?}
	    \begin {itemize}
		\item «~\code{'}~», «~\code{\$}~», «~\code{>}~» et
		    «~\code{?}~» sont des caractères spéciaux...
		\item il faut pouvoir empêcher les substitutions
	    \end {itemize}
	\item beaucoup de caractères spéciaux :
	    \begin {itemize}
		\item \code{*}, \code{?}, \code{[}...\code{]}, \code{\$},
		    \code{\textbackslash}, \code{'}, \code{"}, \code{`},
		    \code{\textasciitilde}, \code{<}, \code{>}, \code{\&},
		    \code{(}...\code{)}, \code{\{}...\code{\}},
		    \code{;}, \code{|}, \code{\#}, \code{\%},
		    \code{\textvisiblespace}
	    \end {itemize}

	\item 3 méthodes pour empêcher les substitutions :

	    \ctableau {\fD} {|c|p{.6\linewidth}|} {
		\code{\textbackslash}$c$ & empêche la substitution du
		    caractère $c$ suivant
		\\
		\code{'}...\code{'} & empêche la substitution de tous
		    les caractères spéciaux, sauf «~\code{'}~»
		\\
		\code{"}...\code{"} & similaire à «~\code{'}~» mais
		    autorise la substitution de «~\code{\$}~»
		    et «~\code{\textbackslash}~»
		\\
	    }

	    \begin {itemize}
		\item \code{echo D\textbackslash'accord pour dire que \textbackslash\$10 \textbackslash> 9\EUR{} \textbackslash?}
		\item \code{echo "D'accord pour dire que \textbackslash\$10 > 9\EUR{} ?"}
		\item \code{echo 'D'\textbackslash''accord pour dire que \$10 > 9\EUR{} ?'}
	    \end {itemize}

    \end {itemize}
\end {frame}

\begin {frame} {Des calculs ? Non !}
    Le Shell ne manipule que des chaînes de caractères :

    \begin {itemize}
	\item \code{echo 4+5} \hspace*{10mm} \implique affiche \code{4+5}
	\item syntaxe : \code{\$((...))}
	    \begin {itemize}
		\item substitution par le résultat du calcul
		\item \code{echo \$((4+5))}
		    \hspace* {10mm} \implique affiche \code{9}
		\item \code{N=1 ; echo \$((N+1))}
		\item \code{P=\$((P+K-2))}
	    \end {itemize}
	\item ne fonctionne que sur des entiers
	    \begin {itemize}
		\item utiliser \code{bc} pour des calculs plus généraux
		\item exemple : \code{X=\$(echo "scale=5 ; 4.2*5.1\^{}3" | bc)}
	    \end {itemize}
    \end {itemize}
\end {frame}

\begin {frame} {Code de retour}
    Tout processus qui se termine renvoie un code de retour au processus
    père :

    \begin {itemize}
	\item \code{exit} suivi d'une valeur
	\item valeur $\in [0,255]$
	\item par convention :
	    \begin {itemize}
		\item \code{0} : tout s'est bien passé (valeur = \emph{vrai\/})
		\item \code{1}...\code{255} : il y a eu une erreur
		    (valeur = \emph{faux\/})
	    \end {itemize}
	\item \code{\$?} : substitué par code retour de la
	    dernière commande effectuée
	\item si on n'utilise pas \code{exit} : code renvoyé par le
	    script = \code{\$?}
	    \\
	    \implique toujours utiliser \code{exit} pour éviter les valeurs
		non contrôlées
	\item rappel : toute commande doit pouvoir être utilisée dans
	    un script
	    \begin {itemize}
		\item votre script doit pouvoir être appelé par un autre script
		\item \implique respecter la convention : toujours
		    appeler \code{exit}

	    \end {itemize}

    \end {itemize}

\end {frame}

\begin {frame} {Structures de contrôle}
    Structures de contrôle utilisant le code de retour :

    \begin {center}
    \begin {minipage} [c] {.25\linewidth}
	\lstinputlisting [basicstyle=\fD\lstmonstyle] {\inc/synt-if.sh}
    \end {minipage} %
    \begin {minipage} [c] {.25\linewidth}
	\lstinputlisting [basicstyle=\fD\lstmonstyle] {\inc/synt-while.sh}
    \end {minipage} %
    \begin {minipage} [c] {.25\linewidth}
	\lstinputlisting [basicstyle=\fD\lstmonstyle] {\inc/synt-until.sh}
    \end {minipage}
    \end {center}

    \begin {itemize}
	\item le code de retour des commandes est utilisé pour contrôler
	    les structures
	    \begin {itemize}
		 \item ce n'est pas un test, c'est une commande qui se
		    termine avec un code de retour
	    \end {itemize}
	\item le corps des boucles peut contenir \code{break} et/ou
	    \code{continue}
    \end {itemize}

\end {frame}

\begin {frame} {Structures de contrôle}
    Code de retour :
    \lstinputlisting [basicstyle=\fD\lstmonstyle] {\inc/ex-rm.sh}

\end {frame}

\begin {frame} {Structures de contrôle}
    Les structures admettent une commande et pas une condition

    \medskip

    Comment tester une condition ?

    \begin {itemize}
	\item il suffit d'avoir une commande qui teste une condition
	    et renvoie un code de retour approprié (\emph{vrai}
	    ou \emph{faux})

	\item commande \code{test} :
	    \begin {itemize}
		\item \code{test a != b}
		\item \code{test \$N -eq 1}
		\item \code{test 9 -le 10}
		\item \code{test -f toto -o -d rep}
	    \end {itemize}

	\item commande \code{[} : synonyme pour \code{test}, mais
	    nécessite \code{]} à la fin
	    \begin {itemize}
		\item \code{[ a != b ]}
		\item etc.
	    \end {itemize}
	\item comparaison sur entiers : \code{-eq}, \code{-ne},
	    \code{-lt}, \code{-le}, \code{-gt}, \code {-ge}
	\item comparaison sur chaînes : \code{=}, \code{!=},
	    \code{<}, \code{<=}, \code{>}, \code {>=}
	    (attention : piège)
	\item opérandes/opérateurs : arguments (séparés par des espaces)

    \end {itemize}
\end {frame}

\begin {frame} {Structures de contrôle}
    Exemple :
    \lstinputlisting [basicstyle=\fD\lstmonstyle] {\inc/ex-test.sh}
\end {frame}

\begin {frame} {Structures de contrôle}
    Autres structures de contrôle :

    \begin {center}
    \begin {minipage} [c] {.35\linewidth}
	\lstinputlisting [basicstyle=\fD\lstmonstyle] {\inc/synt-for-in.sh}
    \end {minipage} %
    \begin {minipage} [c] {.25\linewidth}
	\lstinputlisting [basicstyle=\fD\lstmonstyle] {\inc/synt-for.sh}
    \end {minipage} %
    \begin {minipage} [c] {.25\linewidth}
	\lstinputlisting [basicstyle=\fD\lstmonstyle] {\inc/synt-case.sh}
    \end {minipage}
    \end {center}

    \begin {itemize}
	\item boucle \code{for ... in} : la variable parcourt les éléments
	    de la liste
	\item boucle \code{for} : la variable parcourt les arguments
    \end {itemize}

\end {frame}

\begin {frame} {Structures de contrôle}
    Exemple :

    \lstinputlisting [basicstyle=\fD\lstmonstyle] {\inc/ex-for.sh}
\end {frame}

\begin {frame} {Structures de contrôle}
    Exemple :

    \lstinputlisting [basicstyle=\fD\lstmonstyle] {\inc/ex-case.sh}
\end {frame}

\begin {frame} {Bilan}

    \begin {itemize}
	\item Shell : bien plus qu'une simple ligne de commande
	\item certaines commandes Unix sont des scripts
	\item philosophie Unix :
	    \begin {itemize}
		\item programmes simples
		\item programmes composables
	    \end {itemize}
    \end {itemize}

\end {frame}

\begin {frame} {Au fait...}

    « je veux compter le nombre de lignes de programmes que j'ai écrites
    en Python 3 ou en C depuis 2 semaines »

    \lstinputlisting [basicstyle=\fD\lstmonstyle] {\inc/ex-find1.sh}

    ou bien :

    \lstinputlisting [basicstyle=\fD\lstmonstyle] {\inc/ex-find2.sh}

\end {frame}

\begin {frame} {Au fait...}

    « chaque semaine, je veux recevoir par mail le nombre de lignes de
    programmes que j'ai écrites en Python 3 ou en C depuis la semaine
    dernière »

    \lstinputlisting [basicstyle=\fD\lstmonstyle] {\inc/ex-mail1.sh}

    ou bien :

    \lstinputlisting [basicstyle=\fD\lstmonstyle] {\inc/ex-mail2.sh}

\end {frame}

